<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>金融物理学（Econophysics） - 知乎专栏</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/econophysics</link><description></description><lastBuildDate>Wed, 17 Aug 2016 18:19:28 GMT</lastBuildDate><generator>Ricky</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>使用MATLAB计算Markowitz资产组合</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/21678637</link><description>这段时间自己的工作正好涉及到一些Markowitz资产组合的计算，但最近太忙，先放个题目上来，一来免得忘了，二来也看看大家是否感兴趣。忙完过段时间如果大家有兴趣，再来整理详细的内容，要是没兴趣，也就算了</description><author>泛景</author><pubDate>Fri, 22 Jul 2016 09:56:49 GMT</pubDate></item><item><title>什么是行为金融学</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20696530</link><description>&lt;p&gt;最近太忙，没有时间更新专栏，今天来简单地谈一下什么是行为金融。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统金融学的研究范式，试图从理性代理人模型出发理解金融市场。“理性”意味着两层含义。首先，接收新信息后，代理人会做出正确的反应并更新自己 的理念，这被称为Bayes法则。其次，基于主观期望效用理论(Subjective Expected Utility)，代理人的决策应该是被普遍认同的。这种传统框架很简洁，如果其能 很好地预测真实数据，那么它将是很令人满意的。然而在上世纪80年代后，对证券 市场的实证分析和研究发现一系列与理性人假设不相容的异常现象，譬如一月效应、星期一效应、波动率聚集、板块效应、小盘股效应等。这些异常现象无法在传 统金融学框架内得到解释。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;行为金融学是一种研究金融市场的新思路，至少它试图解决传统研究范式中不能解决的那一部分。广义上说，行为金融学认为代理人并非完全理性，通过这种假 设可以更好的理解某些异常金融现象。更具体而言，行为金融学主要分析在放松 “理性”的限制条件后金融市场的行为。换言之，在某些行为金融模型中，代理人 无法正确地更新自己的理念；而在另外一些模型中，代理人恰当地考虑了Bayes理 论，但是其决策不一定是普遍认同。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;传统金融学对行为金融最强有力的反对理由是，经济系统中即便存在一些非理性人，但通过所谓的套利过程，理性人可以消除非理性人对证券价格的长期影响。 而行为金融学最大的成就之一便是在理论上证明，在理性和非理性人存在相互作用 的经济系统中，非理性人确实对价格产生实质性且长期的作用，而理性人无法消除 这些影响。该理论称为“&lt;b&gt;&lt;i&gt;有限套利&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;”，构成了行为金融学两大基石之一。为了使得模型更准确，行为金融模型需要确定代理人非理性的具体形式。如何准确定量刻画 代理人偏离主观期望效用的程度？为解决这一困难，行为经济学家借助于认知心理 学的相关概念，开拓性地利用实验手段来定量刻画代理人如何做决策，以及代理人 在决策时的“信念”和“偏好”。因此，&lt;i&gt;&lt;b&gt;心理学是行为金融学的第二块基石&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;。今天只是起个头，后续的文章我会就这两个问题详细的展开：有限套利理论，行为金融学中的心理学机制（主要包括Prospect theory和Ambiguity aversion）。&lt;/p&gt;</description><author>泛景</author><pubDate>Fri, 01 Apr 2016 11:25:40 GMT</pubDate></item><item><title>大型网络游戏中的群体行为（以统计物理的视角）</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/20009455</link><description>&lt;blockquote&gt;多人在线网络游戏是一个典型的社会网络，有数十万人在线交互沟通发展友谊，形成一个虚拟的社会系统。但是我们并太不清楚这些基于网络游戏而产生的社会网络的结构，尤其是它们如何随时间演化。因此，研究这些拥有巨大用户的网络游戏社会网络有助于我们从另外一种视角来看待社会交互关系。Santa Fe研究所的Clauset与其合作者在预印本文库Arxiv上提交了一篇论文“&lt;a href="http://arxiv.org/abs/1306.4363"&gt;Social Network Dynamics in a Massive Online Game: Network Turnover, Non-densification, and Team Engagement in Halo Reach&lt;/a&gt;”，该工作详细研究了基于网络游戏的社交网络性质。该工作收集了一款十分流行的网络游戏“ Halo： Reach”的超过44周时间的用户数据，其中包括1700万的用户、180亿社交关系的数据。运用统计物理，尤其是复杂网络的一些模型和方法，该工作得到非常丰富的结论，我在下面会做简单的介绍：他们发现很有趣的一个现象是该社交网络的结构变化存在一个两相模式：在开始阶段，有大量的用户属于“搅局者”，他们进入游戏中进行简单的尝试后就会离开；随后进入“动态平衡”时期，此时社交网络的规模保持大致的稳定，离开和新进来的用户的速率大致保持一致。该文章进一步阐述说该社交网络的连接密度（也就是人与人之间的友谊关系的密度）不会随着时间变密，而网络的直径也不会收缩，这个现象与其他的的在线社交网络的性质是相反的。这也说明并不是所有的社交网络都有同样的性质，我们此前在很大程度上忽略了这一点，认为所有的社交网络的性质应该是相似的。出现这种现象的原因可能是因为网络游戏中的社交网络友谊关系需要大量的金钱和时间去维持。网络游戏社交网络的这种高昂的成本与其他社交网络的零成本或者低成本是非常不同的，这使得网络游戏玩家不能无限制的去拓展新的社交和友谊关系。网络游戏社交网络中存在很多小规模的朋友关系集团。这种小集团在 Halo（也包括其他的网络游戏）中具有功能意义：他们组成一些紧密的战队来一起完成任务，其内部关系非常密切（这种结构与复杂网络中的社团结构具有很大的相似性，比如参看Infomap算法）。在所研究的时间段内，利用聚集系数（cluster coefficient）可以发现局域网络密度在前25周内逐渐增大，而在随后又逐渐降低。同时，玩家自身的聚集系数也是与他参与游戏的时间长度呈正比。这意味着喜欢参与联合行为的玩家也会喜欢自己单独玩游戏。&lt;/blockquote&gt;&lt;blockquote&gt;很多在经济上很成功的网络游戏并不仅仅依赖于出售网络游戏程序来盈利，更多的是依赖于在游戏中出售装备等手段。该工作发现那些在游戏社交网络中停留最长时间的玩家，会比其他的玩家拥有更紧密的小组合团体。这意味着 Reach游戏的社会因素对玩家的游戏模式具有很强的影响力。也就是说，玩家的社交参与程度与他们的游戏长期参与程度强烈正相关。该文作者认为未来的工作之一是能否提高游戏的玩家匹配算法效率，可以为玩家推荐更匹配的队友，从而提高小团队的协同性。这个研究工作估计对网络游戏公司会有比较浓厚的实际吸引力：挖掘玩家的各种游戏模式，并且利用这些信息和模式更好的优化游戏设置、队友推荐、装备购买等。&lt;/blockquote&gt;</description><author>泛景</author><pubDate>Wed, 22 Apr 2015 09:45:09 GMT</pubDate></item><item><title>被操纵的民意</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19968851</link><description>当我们要决定去哪家餐厅、买某本书、看某部电影时，更一般而言，当我们决定要为某件事情花费时间和金钱时，我们越来越依赖于其他用户的评论。在互联网时代，大量的网站均有用户评论和评价功能，这些评论会对后来的阅读者产生什么样的影响？这些基于群体智慧的评价能否产生与内容相关的真实可靠的聚合信息？在豆瓣上的你写的评论或你写的博客也许不会改变世界，但它们会以某种方式影响那些看过它们的人。而真实的情况是：在某些情况下，这些意见可驱使更好的决策；但在另外一些情况下，这些初始意见会导致羊群效应，而将人们引入错误的方向。在2013年的一期Science上发表了Lev Muchnik及其同事的一篇论文&lt;a href="http://www.sciencemag.org/content/341/6146/647.abstract" data-editable="true" data-title="Social Influence Bias: A Randomized Experiment"&gt;Social Influence Bias: A Randomized Experiment&lt;/a&gt;。他们与一个新闻聚合网站合作，该网站人为操纵了用户发布的评论，给予一个初始的正面的或负面的评价。研究人员对该网站进行了连续5个月的操纵，使得某个用户递交的评论自动收到一个“向上”的投票（赞同）、一个“向下”的投票（反对），或不给予投票（控制对照组）。在这5个月中，用户产生了101281条评论，每条评论都由研究人员首先进行了一次随机性评价（分别是赞同，反对，不评价）。而这些评论被看过1000多万次并由其他用户再次评价了308515次。结果非常有趣，与对照组相比，研究人员操纵的那第一个向上投票的评论会使后面第一个看到它们的用户给予向上投票的可能性增加32%，即向上的一个初始投票会显著的误导后续投票；但是如果研究人员操纵的第一个投票是向下的，则后续的投票并不会被明显的误导，其水平与对照组的结果基本相同。当考虑长期效应时发现，在5个月时间中，被向上操纵后，总体上使得向上投票的概率上升了25%，这说明这一结论是会长期维持和积累的。换言之，向上和向下的操纵所导致的群体效应是非对称的。如果初始的操纵是向上的，则会强烈的引导后续用户也做出正面评价，并且由于羊群效应，该结果可以从短期到长期一直维持着；但如果初始操纵是向下的，群体智慧会有效地纠正和中和这种错误和操纵，最后依然保持在正常的状态。这里隐含着用户对向上和向下评价的反应是不一样的。&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic1.zhimg.com/04ef8b6832e68b352d225b5d34baeb8f" data-rawwidth="748" data-rawheight="459"&gt;研究人员做了更深入和细致的工作，将该实验中的文章分成7类，分别是：Business，Culture and Society，Politics，IT，Fun，Economics，General News，他们发现，上述所讨论的现象只存在于Business，Culture and Society和Politics类目的文章中，而后四种类目的文章不并存在这种错误引导的现象。这篇文章非常具有启发性，这说明一个初始很小的随机引导性评价会极大地改变后续用户的评论，而且这种改变并不是用户本身的真实想法，这会使得评论信息真实有效性大打折扣。这也提示我们在政治选票、推荐系统、金融市场预测中，要充分的考虑用户被评分系统所误导的行为。</description><author>泛景</author><pubDate>Thu, 05 Mar 2015 21:07:04 GMT</pubDate></item><item><title>金融网络：太重要而不能倒闭的银行</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19961534</link><description>Financial networks: Too central to fail?2012年在Scientific Reports上发表的研究成果&lt;a href="http://www.nature.com/srep/2012/120802/srep00541/full/srep00541.html" data-title="DebtRank: Too Central to Fail? Financial Networks, the FED and Systemic Risk" class="" data-editable="true"&gt;DebtRank: Too Central to Fail? Financial Networks, the FED and Systemic Risk&lt;/a&gt;显示，金融监管者和政策制定者应关注那些“太重要而不能倒”以及那些“太大而不能倒”的金融机构。对最近的金融危机期间美国联邦储备银行提供的紧急贷款所做的定量分析，突显了一家金融机构在一个金融网络内的地位的重要性。系统风险（一个金融体系的很大一部分都发生违约的风险）取决于金融机构之间的金融风险敞口网络，但并没有一个被普遍接受的方法来确定一个网络中哪些金融机构对于该体系最重要。受网络中“反馈集中性”度量标准（如PageRank）的启发，Stefano Battiston及其同事推出关于系统影响的一个新度量标准，称之为DebtRank。他们用DebtRank来分析最近公布的一组数据，包括关于那些在2008-2010年间通过美国联邦储备银行的1.2万亿美元紧急贷款计划获得资助的金融机构信息。作者发现，在那次金融危机的高峰期间，获得美国政府贷款最多的22个金融机构对整个金融网络变得更为重要，也就是说，其中每个金融机构的违约都会对整个网络产生更大的经济影响。因此，即便是对个别银行的小的、分散的冲击也可能会触发整个金融体系的很大一部分发生违约。本文作者指出，因为在这项研究中所使用的影响网络是真实的、未知的网络的一个代理系统，所以对这些发现应谨慎对待，但该研究的确显示了利用DebtRank可以获得什么样的见解。下图给出了两个不同时间段的银行体系资金拆解网络。&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic2.zhimg.com/b4d64847ce13072fa6783fc9f9036bba" data-rawwidth="718" data-rawheight="494"&gt;该工作对于金融监管机构具有显而易见的重要意义：一个国家的金融机构太多，监管机构不太可能随时监控全部的公司，那就久迫切需要一个方法来帮我们甄别出哪些金融机构需要加以特别的关注。按照直觉和常识，我们会认为那些大的金融企业需要密切关注，而本文的结果告诉我们，不仅那些大企业需要密切关注，那些处于网络中心位置的小企业同样需要加以密切的关注。该工作的模拟结果显示，即使是小银行，如果它们处于网络中心，其一旦发生危机便会迅速蔓延到整个网络，导致同样巨大的金融灾难。尤为重要的是，在未来的监管中，监管机构不仅要关注那些大的银行，更需要密切关注那些处于金融网络中心的小银行，它们在银行体系中扮演了非常重要的角色。</description><author>泛景</author><pubDate>Tue, 24 Feb 2015 16:09:18 GMT</pubDate></item><item><title>发达国家和发展中国家互联网用户对“未来”和“过去”信息的不同偏好</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19958840</link><description>2012年，复杂系统研究领域的领头羊，Boston Univ.的Stanley小组在Scientific Report上发表一篇较为简短的论文&lt;a href="http://www.nature.com/srep/2012/120405/srep00350/full/srep00350.html" data-editable="true" data-title="Quantifying the Advantage of Looking Forward" class=""&gt;Quantifying the Advantage of Looking Forward&lt;/a&gt;。通过引入一个“未来导向指数”（Future Orientation Index），他们发现，在人均GDP较高的国家中，用户在互联网上倾向于搜索与“未来”相关的信息，而在人均GDP低的国家，用户更多的搜索与“过去”相关的信息。最后作者还给出两种产生这种现象的可能机制。通过Google Trends功能，该作者搜集了全球范围内较大的45个国家的搜索关键词记录，并以搜索记录内包含的年份来区分为将来和过去信息诉求。比如，以2012年为例，则含2011年字样的搜索记录以及以前归为过去，而包含2013及以后归为将来。作者将在这些国家的发出的搜索请求的数量全部统计出来，并利用“将来”和“未来”的信息的搜索量构建了一个“未来导向指数”（Future Orientation Index）。文章研究了所有国家的“未来导向指数”与该国家的人均GDP之间的关系，发现该指数与人均GDP呈非常明显的正相关，其Pearson关联系数高达0.78。也就是说，人均GDP越高的发达国家中的居民越倾向于搜索与“未来”相关的信息；反之，人均GDP低的的发展中国家中的互联网用户更喜欢搜索与“过去”相关的信息。如下图，X轴是Future Orientation Index，Y轴是人均GDP。&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic3.zhimg.com/150138e443234a2a4b74bed5abb9aaf2" data-rawwidth="333" data-rawheight="297"&gt;对于产生这种现象的原因，作者在最后给出两种可能的解释。第一是信息搜索反映了不同国家的国民对“将来”和“过去”信息的关注点是不同的，而更关注“未来”信息的用户或者国家可能更容易获得经济上的成功。第二是这可能反映了不同国家的用户具有不同的互联网搜索方式，比如经济发达程度对互联网接入方式的影响。（个人觉得第二条解释很难理解，不太明白作者想说什么。作者的原文是：Secondly, these findings may reflect international differences in the type of information sought online, perhaps due to economic influences on available Internet infrastructure.）最后总结一下，发表一下对这个文章的个人意见。这个现象非常有趣，如果结论是可靠的，这意味着人类的行为动力学从根本上说并不具有普适性，例如对信息的需求看，可能会依赖于不同的经济发展水平、文化背景、政治体制等内容。我相信这个问题在理论上具有非常重要的意义，尤其值得我们去深入的讨论，比如从更多的数据集上验证这一结论的可靠性（比如光是采用年份这一计量是否足够充分），或者重新找到这种现象的其他表现方式，更重要的是，要讨论产生这一现象的背后机制，即为什么会产生这一现象。虽然作者在讨论部分给出了产生这一现象的两种可能原因，但我觉得这一结论还太定性和粗糙，只是一种直观的理解，缺乏真正的数据和背后逻辑支持。所以，个人会觉得这个课题是值得去努力挖掘的。同时，作者提出的这个“未来导向指数”（Future Orientation Index）也许还可以有更多更广泛的应用，比如与其他一些经济指数之间的相互关联等问题。</description><author>泛景</author><pubDate>Tue, 17 Feb 2015 17:45:17 GMT</pubDate></item><item><title>城市的人口密度和社会强度促进创新和生产力提高</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19957777</link><description>从全球来看，目前很大比例的人群生活在人口稠密的城市中心地区，且人口密度呈上升趋势。一个悖论是，尽管大城市存在明显的不利因素，其中包括高犯罪率、交通拥挤、污染或疾病等，但城市地区的密度还在继续提高，更多的人群继续在涌入中心地区。但科学家对于为何大量人口会涌入城市和城市的中心地区，以及大量人口也许可能具有优势的方式却仍不太清楚。城市化背后的力量非常复杂，因此城市密度增加的背后必然有十分重要的理由和动机。Alex Pentland及其合作者在2013年的Nature Communications刊物上了发表了基于个体之间的社会关系如何形成的一个模型，&lt;a href="http://www.nature.com/ncomms/2013/130604/ncomms2961/full/ncomms2961.html"&gt;Urban characteristics attributable to density-driven tie formation&lt;/a&gt;。该模型甚至适用于人口非常密集的城市地区。通过复杂网络的相互作用形态，该模型主要考虑的因素包括地理位置、人口密度和个体相互关系。该工作也试图用该模型来解释已知的经验数据，并能得到与实际数据很相似的结果。基于该模型，他们提供了这样的证据：人口密度和接近度的增加导致社会关系数量的加速增长。进一步而言，城市中人口稠密地区导致更大的社会关系密度，这有助于个体之间的信息流动。该研究表明，这可促进思想交流，进而导致这些地区生产力和创新水平提升。作者进而提出，城市生产力与信息可以传播的距离和速度相关，而城市中心地区特有的高密度社会关系会推动信息的这种流动。</description><author>泛景</author><pubDate>Sun, 15 Feb 2015 14:07:03 GMT</pubDate></item><item><title>极端大波动的时间反演对称性破缺-兼论事件驱动型的量化交易</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19955768</link><description>之前在&lt;a href="http://www.zhihu.com/question/23667442/answer/25378652" data-editable="true" data-title="高频交易都有哪些著名的算法？ " class=""&gt;高频交易都有哪些著名的算法？ &lt;/a&gt;中做了一个回答，在这个专栏中把这个问题说的更清楚一点。&lt;p&gt;自己13年写了一篇论文，论文并不是探讨交易算法和赚钱，只是一篇典型的学术论文。但借助这个问题我想在这里探讨一些能将学术研究恰当应用化的可能性。该论文是&lt;a href="http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S037843711300616X" class="" data-editable="true" data-title="Time-reversal asymmetry in financial systems"&gt;Time-reversal asymmetry in financial systems&lt;/a&gt; 如果您没有下载SD论文权限的话，可以从预印本文库arxiv上下载&lt;a href="http://arxiv.org/abs/1308.0669" class=""&gt;http://arxiv.org/abs/1308.0669&lt;/a&gt;，该版本与最终的发表版本完全一致，只是排版不一样。由于精力有限，我不准备在这里介绍数学模型和细节，我假设读者先自己粗略读了论文后再来讨论。简言之，在我们论文中，通过引入残余波动率，刻画了金融市场在经历大波动事件前后的动力学弛豫行为。并计算其动力学指数，利用非平衡态统计物理的相关理论来分析这些指数间的关系。特别需要注意的是发生大波动前后的弛豫行为遵守幂律行为，如下（具体可参看论文）&lt;/p&gt;&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic4.zhimg.com/7bc79be4e49b2c7c6ec6fe565575dded" data-rawwidth="322" data-rawheight="59"&gt;&lt;p&gt;弛豫行为画在双对数图上如下图所示，对于分钟数据基本是完美的直线：&lt;/p&gt;&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic1.zhimg.com/b4e98dcb7e6395fe3ff7a64fdd17a977" data-rawwidth="526" data-rawheight="383"&gt;&lt;p&gt;以往的理论认为金融市场在金融危机时便进入非稳态，但我们的研究表明只有是外部事件驱动的大波动才驱使系统进入非稳态，而内生型的大波动并不必然导致非稳态。更重要的是，我们发现内生型和外部事件驱动的大波动在弛豫行为上存在显著不同，可见下图。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic2.zhimg.com/4dc1ef52eebc4a4ebb0a67703284702d" data-rawwidth="1142" data-rawheight="440"&gt;所谓外部事件是指外部的经济政治原因而导致的大波动，比如911事件导致的股市大跌。而内生型事件是金融市场自发产生的大波动，不存在明确的外部事件原因。实际上，证券市场大波动的动力学行为和地震有很大的相似之处，称之为Omori Law。在发生一次巨大地震后，往往会跟随大量的余震，震幅逐渐降低。证券市场发生一个大波动后，接下来波动率呈幂率下降，即具有长程关联，也就是有记忆性。大地震之后的余震我们可以部分地预测，因此，我们有理由相信证券市场也是如此，在经历一次巨幅波动后，我们可以预测接下来的小波动。当然更重要的问题是，能否预测大波动的发生，目前也有关于此的研究，下次再来介绍。由于是学术论文，我们并未在论文中提及其可能的应用。但是我个人认为这些结果可能有助于我们建立一些基于events driven的交易策略和量化交易模型。譬如，利用不同事件驱动的波动率行为，我们可以预测接下来的波动率行为，并估测其风险水平，这对于我们的风险管理具有重要参考价值。又比如，最近中国市场开展了期权交易，那么如果能够恰当预测未来的波动率，是否可以利用B-S模型进行相应的套利呢？&lt;/p&gt;</description><author>泛景</author><pubDate>Thu, 12 Feb 2015 22:21:19 GMT</pubDate></item><item><title>金融市场中的杠杆效应和反杠杆效应</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19951691</link><description>近年来，物理学中的模型和方法被广泛的应用到金融市场的研究中来，形成了一个新的学科门类，金融物理学。其中很重要的一点是统计物理中的方法，比如关联函数的方法被用来研究金融市场中各个量之间的相互依赖关系。由于金融市场中的关联很微弱，为全面掌握金融动力学，特别是价格收益率的运动规律，需要计算高阶时间关联函数，其中最重要的不为零的关联函数之一是收益率-波动率关联函数，其定义是计算当前收益率对未来波动的影响，我们也称之为&lt;equation&gt;L(t)&lt;/equation&gt;函数&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic3.zhimg.com/c6686d26c2b28d2c0b90b1796656a4d7" data-rawwidth="324" data-rawheight="36"&gt;其中&lt;equation&gt;r&lt;/equation&gt;是价格收益率，&lt;equation&gt;\left| r \right| ^2&lt;/equation&gt;是波动率，（公式的其他部分表明归一化因子，本底等，具体含义可参看我们给出的参考文献）。计算表明绝大部分西方成熟金融市场均显示&lt;equation&gt;L(t)&amp;lt;0&lt;/equation&gt;（见图及其caption），这一现象称为杠杆效应。如果当前时刻价格上升，今后一段时间的价格波动率将下降，市场趋于平稳；反之，价格波动率将上升，市场趋于动荡。值得一提的是，我们小组的计算表明，上海市场的指数显示&lt;equation&gt;L(t)&amp;gt;0&lt;/equation&gt;（见图及其caption），并把这一现象命名为反杠杆效应。据目前的研究，中国市场的反杠杆效应是唯一的。所谓反杠杆效应，其现象与杠杆效应恰恰相反：如果当前时刻价格上升，未来的价格波动率将上升，市场趋于动荡；反之，价格波动率将下降，市场趋于平稳。这种现象与西方市场是完全相反的。&lt;img rel="noreferrer" src="https://images.weserv.nl/?url=ssl:pic4.zhimg.com/3acf890dce30ba2c3414a380fd562a6b" data-rawwidth="344" data-rawheight="625"&gt;    为什么西方金融市场呈现杠杆效应而上证指数呈现反杠杆效应呢？一种解释是中国金融市场尚处于非稳态，另一种解释是中国的经济体制和社会文化独特，也可能二者兼有。很重要的一点是西方成熟市场投资者视证券市场为相对稳定的投资场所，而中国投资者（尤其是个人投资者）倾向于视证券市场为高风险高回报的投机场所。在成熟市场，当投资者看到股价上升，会倾向于持股，股市平稳；反之，投资者感到危机，会较多地交易，股市趋于动荡。而在中国市场，股价上升，散户会觉得机会来了，疯狂交易，股市走向动荡；反之，散户多半会被“套牢”，等待股票价格反弹，股市便趋于平稳。    最后我特别想指出的一点是对于杠杆和反杠杆效应对金融实践上的潜在应用。我们都知道金融产品未来的波动率估测非常重要，比如在被广泛应用于期权定价的Black-Scholes中，期权未来的波动率决定了期权的定价，但很可惜的是我们无法给出金融产品未来的波动率。但是如果通过收益率-波动率关联函数，我们可以通过当前的平均收益率来预测未来的平均波动率。再比如，出于风险控制的考虑，不同的金融机构对波动率的要求是不同的：银行、保险倾向于低风险低收益率的产品，券商等会更倾向于高风险高收益产品，它们正好对应于波动率的高低，所以通过收益率-波动率关联函数，我们可以筛选出具有不同波动性的产品组合，满足不同的机构的需求。给出两篇参考文献：&lt;a href="http://pre.aps.org/abstract/PRE/v73/i6/e065103" data-editable="true" data-title="Return-volatility correlation in financial dynamics" class=""&gt;Return-volatility correlation in financial dynamics&lt;/a&gt;&lt;a href="http://iopscience.iop.org/0295-5075/88/2/28003" class="" data-editable="true" data-title="On return-volatility correlation in financial dynamics"&gt;On return-volatility correlation in financial dynamics&lt;/a&gt;</description><author>泛景</author><pubDate>Fri, 06 Feb 2015 22:01:15 GMT</pubDate></item><item><title>金融物理学的起源</title><link>https://zhuanlan.zhihu.com/p/19945442</link><description>&lt;p&gt;今天我们来谈谈金融领域中最早使用数学和物理的背景，并且逐渐从中演化出金融物理学这一物理学分支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幂律（power law）是当前物理学中非常重要的一个概念。但自然科学的研究人员可能会很惊讶，首次使用幂律分布与提出随机行走的数学表达都是在社会科学领域。约100年前，意大利的社会经济学家Pareto研究了稳定经济环境下个人财富的统计性质，发现收入分布可以用如下函数形式描述，&lt;equation&gt;y\approx x^{\nu } &lt;/equation&gt;。其中 y是收入大于等于 x的人数比例，Pareto估测的指数 &lt;equation&gt;\nu&lt;/equation&gt;为 1.5。Pareto注意到该结果是一个普遍现象，在其他国家比如英格兰、爱尔兰、德国、意大利，甚至是秘鲁等国家也有类似的幂律形式和指数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们注意到幂律分布的概念是违反直觉的，因为其缺乏特征尺度。这种反直觉性阻碍了幂律分布在自然科学上的应用。直到一些新研究范式的出现，(i)比如Levy在概率论中的一些工作，Mandelbrot在一些问题中运用了幂律分布，(ii)在相变研究中，引入了标度律。另一个在自然科学中普遍存在的概念是随机行走。自然科学中关于随机行走的首次理论描述，是由Einstein在1905年的一篇为确定阿伏伽德罗常数的论文中提出。在接下来几年中，随机行走更严格的数学框架由Wiener完成。目前，随机行走的概念几乎已经应用于所有自然科学的研究领域。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，随机行走的首次形式化并不是Einstein做出，而是在Bachelier于1900年提 交 到 巴 黎 科 学 院 的 博 士 论 文 中 提 出。 Bachelier是 法 国 数 学 家，其 导 师是Poincare，是那个时代最伟大的数学家之一。 Bachelier的博士论文，名Theorie de la speculation，在许多方面都做出极具开拓性的工作。它处理投机市场中的期权定价问题，这是一个在当前金融市场中非常活跃而且极端重要的问题。期权定价问题主要处理一些衍生品资产的定价问题，这些资产的价格依赖于其他更基础的资产价格。为了解决该问题，Bachelier 通过写下一个Chapman-Kolmogorov方程以及满足扩散方程的Wiener过程，确定了价格变化的概率分布。Wiener过程在1905年由Einstein的关于布朗运动的论文中重新发现。重新审视Bachelier 的工作，它缺乏严格的数学和经济表述。具体而言，在数学上，假设价格变化率为高斯分布并不十分合理；在经济学上，Bachelier研究了价格变化率，而经济学家们主要处理价格的对数变化率。但是这些缺陷并不降低Bachelier开创性工作的卓越价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在Bachelier的论文的70多年后，Black和Scholes在1973年发表了著名的Black-Scholes期权定价模型，这是期权定价理论中的一个里程碑。但是理论家和实践者均发现在应用Black-Scholes模型时需要做一些修正，这也意味着用随机过程来描述金融市场中价格对数变化率仍是一个开放性课题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20世纪50年代，数学家开始对金融市场价格模型产生兴趣，一些研究人员考虑了价格变动的分布问题。Bachelier论文中高斯分布的价格变化率被对数价格变化率所取代，而对数价格变化率显示为几何布朗运动形式。在几何布朗运动中，对数价格率的变动符合高斯分布。但该模型只描述了真实数据的一阶近似，因此后来又有一系列的修正模型被提出来，它们试图解决如下问题(i)真实数据中所测量的曲线尾部比几何布朗运动预期的分布要胖；(ii)价格变化的二阶矩随时间震荡。在这些修正模型中，暨Bachelier的工作之后在投机市场最具有革命性的理论进展是Mandelbrot假说：价格变化率遵守Levy稳定分布。Levy稳定分布是一种符合广义中心极限定理的随机过程，该假说吸引了研究人员极大的兴趣。Levy稳定过程定义了概率密度函数空间中的一个吸引域(basin of attraction) 。当 n趋近于无穷大，一组独立同分布的随机过程之和可以由一个幂律行为的概率密度函数来刻画。尽管在数学上有很好的定义，但一个具有无限方差的随机过程还是难以使用，并且在被引入真实系统时会产生一些根本性的问题。在物理体系中，二阶矩通常与系统温度有关，所以无限方差意味着温度无限高（或者未定义）。在金融系统中，无限方差使得诸如风险评估这样重要的问题变得异常复杂，因为风险主要由方差来表征。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后物理学家便逐渐的进入到这一领域，这里的故事我在第一篇文章中便讲过了。&lt;a href="http://zhuanlan.zhihu.com/econophysics/19944338"&gt;什么是金融物理&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><author>泛景</author><pubDate>Thu, 29 Jan 2015 22:56:37 GMT</pubDate></item></channel></rss>